问题：为什么kafka的副本机制只能实现备份，不能提供读或写服务，或者允许将数据放入与用户地理位置相近的地方
答：1.方便实现“Read-your-writes”（立马读取到刚才写入的数据）。
2.方便实现单调读（Monotonic Reads）（多次消费消息时，它不会看到某条消息一会儿存在一会儿不存在。）


问题：什么是In-sync Replicas（ISR）
答：ISR 中的副本都是与 Leader 同步的副本。（Broker 端参数 replica.lag.time.max.ms 参数值。
这个参数的含义是 Follower 副本能够落后 Leader 副本的最长时间间隔，当前默认值是 10 秒）。Kafka 会动态调整 ISR 集合

问题：如果ISR中不存在副本（Leader 副本挂了），怎么选举新 Leader 呢
答：其他副本为非同步副本，非同步副本落后 Leader 太多，如果从中选举在出leader，会出现数据丢失。
--这种副本的过程称为 Unclean 领导者选举。Broker 端参数 unclean.leader.election.enable 控制是否允许 Unclean 领导者选举。
如果不选举，失去高可用性（cap理论）。建议不要开启

问题：请求是如何处理的
答：截止到目前最新的 2.3 版本，Kafka 共定义了多达 45 种请求格式。所有的请求都是通过 TCP 网络以 Socket 的方式进行通讯的。
使用的是 Reactor 模式。Reactor 模式是事件驱动架构的一种实现方式，特别适合应用于处理多个客户端并发向服务器端发送请求的场景。

请求处理模型架构图
brokes -》 网络线程池 -》共享请求队列-》IO线程池 -》日志/页缓存
brokes 《- 网络线程池请求响应队列 《- IO线程池《-      ^
网络线程池请求响应队列《-Purgatory《- ^

社区于 2.3 版本正式实现了数据类请求和控制类请求的分离。

问题：Consumer Group 何时进行 Rebalance
答：1.组成员数发生变更。比如有新的 Consumer 实例加入组或者离开组，抑或是有 Consumer 实例崩溃被“踢出”组。（组成员数量发生变化）
  2.订阅主题数发生变更。Consumer Group 可以使用正则表达式的方式订阅主题，
比如 consumer.subscribe(Pattern.compile("t.*c")) 就表明该 Group 订阅所有以字母 t 开头、字母 c 结尾的主题。在 Consumer Group 的运行过程中，
你新创建了一个满足这样条件的主题，那么该 Group 就会发生 Rebalance。（订阅主题数量发生变化）
  3.订阅主题的分区数发生变更。Kafka 当前只能允许增加一个主题的分区数。当分区数增加时，就会触发订阅该主题的所有 Group 开启 Rebalance。（订阅主题的分区数发生变化）

问题：重平衡过程是如何通知到其他消费者实例的？--消费者端参数 heartbeat.interval.ms 的真实用途（设置了心跳的间隔时间，但这个参数的真正作用是控制重平衡通知的频率）
答案就是，靠消费者端的心跳线程（当协调者决定开启新一轮重平衡后，它会将“REBALANCE_IN_PROGRESS”封装进心跳请求的响应中，
发还给消费者实例。当消费者实例发现心跳响应中包含了“REBALANCE_IN_PROGRESS”，就能立马知道重平衡又开始了）

问题：控制器（controller）是做什么的？职责大致可以分为 5 种
答：
  1.主题管理（创建、删除、增加分区）
  2.分区重分配
  3.Preferred 领导者选举
  4.集群成员管理（新增 Broker、Broker 主动关闭、Broker 宕机）
  5.数据服务

问题：消费者组领导的作用
答案：每个消费者组有一个对应的coordinate和领导消费者，领导消费者通过joinGroup请求从coordinate收集消费者组成员信息来制定方案

问题：高水位的作用
答案：1.定义消息可见性，即用来标识分区下的哪些消息是可以被消费者消费的。
2.帮助 Kafka 完成副本同步。






=======================kafka的tips================
1.主题无法删除了，或者重分区 hang 住，不用重启 Kafka Broker 或控制器。ZooKeeper 中手动删除 /controller 节点。
具体命令是 rmr /controller--引发控制器的重选举，又可以避免重启 Broker 导致的消息处理中断。





